\chapter{Conclusiones}

	Como resultado del estudio del algoritmo MD5 en la secci\'on
	\ref{theory:md5-study}, en el cuarto paso del algoritmo se constat\'o que el
	c\'alculo MD5 para un bloque $n$ es dependiente del resultado del c\'alculo
	$n-1$, y este a su vez ser\'a la base para el c\'alculo del bloque $n+1$, por
	tanto el c\'alculo MD5 para bloques individuales no puede ser paralelizado.
	
	CUDA ofrece una plataforma de desarrollo para programaci\'on paralela f\'acil
	de usar, si bien la parte compleja est\'a en copiar los recursos necesarios de
	la memoria central a la memoria de la GPU, la complejidad de los bloques
	individuales que se ejecutar\'an en paralelo s\'olo depende de la complejidad
	del problema que se quiere resolver. No todos los
	problemas pueden ser resueltos de manera paralela, como es el caso del
	algoritmo MD5, por tanto es necesario primero plantear la paralelizaci\'on para
	luego pasar a implementar.
	
	La implementaci\'on del algoritmo MD5 para m\'ultiples mensajes es altamente
	paralelizable debido a que las operaciones necesarias son en su mayoria
	aritm\'eticas y l\'ogicas, la GPU esta especialmente dise\~nada para este tipo
	de operaciones dado su prop\'osito que es el manejo de gr\'aficos, por tanto la
	GPU es ideal para el c\'alculo MD5 en paralelo dado un conjunto de mensajes.
	
	La eficiencia de la GPU para el c\'alculo de mensajes MD5
	es mucho mayor frente a la CPU para grandes cantidades de mensajes, esto
	debido a que el c\'alculo MD5 es paralelizado y es calculado en cada n\'ucleo
	de la GPU por mensaje, de esta forma el tiempo de ejecuci\'on disminuye frente
	al tiempo de ejcuci\'on en la CPU.

	\section{Trabajo futuro}
		A pesar de haber sido planteado el procesamiento de mensajes en forma
		paralela para el c\'alculo de resumen del mensaje MD5, este a\'un puede ser
		optimizado, como parte del desarrollo del proyecto se plante\'o el algoritmo 
		de tal forma que la ejecuci\'on se realice en un solo n\'ucleo por mensaje, 
		dejando de lado la capacidad de ejecuci\'on por hilos dado un n\'ucleo, si la
		cantidad de mensajes supera la cantidad de n\'ucleos por ejemplo, se podr\'ia
		ejecutar incluso tomando en cuenta la cantidad de hilos de ejecuci\'n por
		n\'ucleo, esto dependiendo de las capacidades del componente f\'isico
		disponible.
		
		La forma de copia de recursos compartidos y recursos de entrada para el
		dispositivo tambi\'en puede ser optimizado de tal forma que no se tenga muchas
		l\'ineas de c\'odigo y por tanto menos llamadas al procesador central.

	\section{Recomendaciones}
		Es muy importante analizar un problema antes de intentar
		resolverlo con paralelizaci\'on, en algunos casos es posible que se descubra
		que un problema no puede ser resuelto de manera paralela en una etapa avanzada de
		la investigaci\'on debino a la complejidad o al nivel de detalle, como es el
		caso del presente proyecto. Se recomienda en lo posible determinar si un
		problema puede ser resuelto de manera paralela para luego plantear la
		paralelizaci\'on.
		
		La plataforma de desarrollo CUDA ofrece varias
		facilidades en cuanto a programaci\'on paralela, pero a la vez el uso de
		recursos compartidos, el c\'alculo del n\'umero de bloques de ejecuci\'on y
		la copia de par\'ametros y resultados de la GPU a la CPU y viceversa, pueden
		tornarse complejos a medida que m\'as elementos se requieran para resolver un
		problema. Se recomienda paralelizar funciones espec\'ificas que no requieran
		de muchos par\'ametros de entrada o de par\'ametros complejos, para de esta
		forma reducir las operaciones de copia de recursos.
		
		El proyecto desarrollado tiene como meta
		ser presentado como proyecto de fin de grado, por este motivo
		el c\'odigo generado es de pura investigaci\'on, las
		pruebas realizadas estuvieron centradas en el cumplimiento de los objetivos
		del proyecto, no as\'i en un \'ambito mas amplio, no se recomienda el uso del
		mismo en ambientes de producci\'on.
		Si se desea utilizar el proyecto con prop\'ositos m\'as espec\'ificos,
		m\'as all\'a del ambiente acad\'emico e
		investigativo, ser\'a necesario poner a pruebas m\'as rigurosas el c\'odigo
		que aqu\'i fue creado.
		
		Si se desea continuar el proyecto, se recomienda que se haga una
		investigaci\'on previa en cuanto a procesadores gr\'aficos, puesto que la
		tecnolog\'ia es cambiante, es probable que al tiempo de revisi\'on de este
		trabajo ya existan mejores componentes f\'isicos o de otra naturaleza haciendo
		que este documento quede un poco anticuado.
